\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\newif\ifanswers
\ifdefined\ANSWERS \answerstrue \else \answersfalse \fi

\ifanswers
\title{Algo 701 -- Correction de l'examen}
\else
\title{Algo 701 -- Examen}
\fi
\author{M1 MEEF maths 2023-2024, UGA}
\date{18 décembre 2023 -- Durée: 1h30 -- Documents non autorisés}

\usepackage         {amsmath}
\usepackage[french] {babel}
\usepackage         {enumitem}
\usepackage         {fancyhdr}
\usepackage[a4paper,height=24cm]{geometry}
\usepackage         {lastpage}
\usepackage         {mathtools}
\usepackage         {multicol}
\usepackage         {scratch3}
\usepackage         {tabularx}
\usepackage[small]  {titlesec}
\usepackage         {url}

\tikzset{line/.style={color=blue,thick},x=4mm,y=4mm}
\setscratch{scale=0.7}
\def\og{``}\def\fg{''}
\newcommand\md{\mathbin{\%}}
\DeclareMathOperator\pgcd{PGCD}
\DeclarePairedDelimiter\len{\lvert}{\rvert}
\DeclareMathOperator\SLCM{SLCM}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyfoot[C]{Page \thepage\ sur \pageref{LastPage}}

\setlist[enumerate]{font=\bfseries,resume}

\ifanswers
\newenvironment{answer}{%
  \begin{quotation}%
    \em\noindent\ignorespaces
}{%
  \end{quotation}%
}
\else
\newenvironment{answer}{%
  \begingroup\setbox0=\vbox\bgroup\hfuzz=20pt\hbadness=10000\relax}{%
  \egroup\endgroup}
\fi

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\section{Un peu de Scratch}

\emph{Cet exercice est adapté d'un sujet de brevet.}

\medskip

Chaque réponse devra être correctement justifiée.

\medskip

\begin{figure}[p]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    Définition \\
    \begin{scratch}
      \initmoreblocks{définir \namemoreblocks{triangle}}
      \blockpen{stylo en position écriture}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{3} fois}
      { \blockmove{avancer de \ovalvariable{longueur}}
        \blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{120} degrés} }
      \blockpen{relever le stylo}
    \end{scratch}
  \end{tabular}
  \hfil
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    Programme 1 \\
    \begin{scratch}
      \blockinit{quand \greenflag est pressé}
      \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à \ovalnum{10}}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
      { \blockmoreblocks{triangle}
        \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à
          \ovaloperator{\ovalvariable{longueur}+ \ovalnum {20}}} }
      \blocklook{cacher}
    \end{scratch}
  \end{tabular}
  \hfil
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    Programme 2 \\
    \begin{scratch}
      \blockinit{quand \greenflag est pressé}
      \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à \ovalnum{10}}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
      { \blockmoreblocks{triangle}
        \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à
          \ovaloperator{\ovalvariable{longueur}* \ovalnum {2}}} }
      \blocklook{cacher}
    \end{scratch}
  \end{tabular}
  \caption{Éléments de code Scratch}
  \label{fig:programmes-triangle}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \x in {1,2,...,4}
    { \draw[line] (0,0)--(\x,0)--(\x /2,\x *0.87 )--cycle; };
    \node at (2,-1) {dessin 1};
  \end{tikzpicture}
  \hfil
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \x in {1,3,5,7}
    { \draw[line] (0,0)--(\x,0)--(\x /2,\x *0.87 )--cycle; };
    \node at (3.5,-1) {dessin 2};
  \end{tikzpicture}
  \hfil
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \x in {1,2,4,8}
    { \draw[line] (0,0)--(\x,0)--(\x /2,\x *0.87 )--cycle; };
    \node at (4,-1) {dessin 3};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Trois dessins réalisables en Scratch}
  \label{fig:dessins-triangle}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[line] (0,0)--(1,0)--(1/2,1*0.87 )--cycle;
    \draw[line] (2,0)--(4,0)--(3,2*0.87 )--cycle;
    \draw[line] (5,0)--(9,0)--(7,4*0.87 )--cycle;
    \draw[line] (10,0)--(18,0)--(14,8*0.87 )--cycle;
  \end{tikzpicture}
  \caption{Un dessin à réaliser}
  \label{fig:dessin-a-faire}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    Proposition 1 \\
    \begin{scratch}
      \blockinit{quand \greenflag est pressé}
      \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à {10}}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
      { \blockmoreblocks{triangle}
        \blockmove{avancer de \ovaloperator{\ovalvariable{longueur} + \ovalnum{10}}}
        \blockvariable{mettre  \selectmenu{longueur} à
          \ovaloperator{\ovalvariable{longueur} * \ovalnum {2}}} }
      \blocklook{cacher}
    \end{scratch}
  \end{tabular}
  \hfil
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    Proposition 2 \\
    \begin{scratch}
      \blockinit{quand \greenflag est pressé}
      \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à \ovalnum{10}}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
      { \blockmoreblocks{triangle}
        \blockvariable{mettre  \selectmenu{longueur} à
          \ovaloperator{\ovalvariable{longueur} * \ovalnum {2}}}
        \blockmove{avancer de \ovaloperator{\ovalvariable{longueur} + \ovalnum{10}}} }
      \blocklook{cacher}
    \end{scratch}
  \end{tabular}
  \hfil
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    Proposition 3 \\
    \begin{scratch}
      \blockinit{quand \greenflag est pressé}
      \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à \ovalnum{10}}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
      { \blockmoreblocks{triangle}
        \blockvariable{mettre  \selectmenu{longueur} à
        \ovaloperator{\ovalvariable{longueur} * \ovalnum {2}}} }
      \blockmove{avancer de \ovaloperator{\ovalvariable{longueur} + \ovalnum{10}}}
      \blocklook{cacher}
    \end{scratch}
  \end{tabular}
  \caption{Propositions de programmes Scratch}
  \label{fig:propositions-triangles}
\end{figure}

La figure~\ref{fig:programmes-triangle} contient la définition d'un
bloc \og triangle\fg\ et deux programmes qui l'utilisent. La
figure~\ref{fig:dessins-triangle} contient trois dessins réalisables avec
Scratch.
\begin{enumerate}
  \item Lequel de ces trois dessins obtient-on avec le programme 1 ?
    \begin{answer}
      La suite des longueurs suit une progression arithmétique en
      commençant à 10 et en augmentant de 20 à chaque pas: les longueurs
      sont 10, 30, 50, 70.
      Cela correspond au dessin~2.
    \end{answer}
  \item Lequel de ces trois dessins obtient-on avec le programme 2 ?
    \begin{answer}
      La suite des longueurs suit une progression géométrique de raison 2
      en commençant à 10: les longueurs sont 10, 20, 40, 80.
      Cela correspond au dessin~3.
    \end{answer}
  \item Pour chacun des deux programmes, déterminer la longueur du
    côté du plus grand triangle dessiné.
    \begin{answer}
      Selon les explications précédentes, le plus grand triangle dessiné
      est de côté 70 pour le programme~1 et de côté 80 pour le
      programme~2.
    \end{answer}
  \item Dans le programme 2, quelle est la nature de la transformation qui
    permet de passer d'un triangle au suivant ?
    \begin{answer}
      C'est un homothétie de rapport~2 (puisque la longueur du côté est
      multipliée par~2) centrée sur le sommet de départ (puisque le tracé
      revient en ce point).
    \end{answer}
  \item On souhaite modifier le programme 2 pour obtenir le dessin de la
    figure~\ref{fig:dessin-a-faire}. Parmi les trois modifications proposées
    en figure~\ref{fig:propositions-triangles}, laquelle permet d'obtenir le
    dessin souhaité?
    \begin{answer}
      Dans la figure, chaque triangle est séparé du précédent de 10 unités (le
      côté du petit triangle).
      Pour passer du point de départ d'un triangle au point de départ du
      suivant, il faut donc avancer, dans la direction du premier côté (celui
      qui est horizontal), de la longueur du dernier triangle tracé augmentée
      de 10.
      Il faut donc à chaque étape avancer de $\text{longueur}+10$ puis doubler
      la longueur.
      Cela correspond à la proposition~1.
    \end{answer}
\end{enumerate}

\section{Maximum}

On considère l'algorithme suivant:

\begin{tabbing}
\qquad\qquad\=\qquad\=\kill
\>entrée: $n$ et $m$, deux entiers positifs\\
\>sortie: le maximum de $n$ et $m$\\[2ex]
\>$i \leftarrow m$\\
\>tant que $i < n$:\\
\>\>$i \leftarrow i + 1$\\
\>renvoyer $i$
\end{tabbing}

\begin{enumerate}
  \item
    Vérifier que l'assertion $A$: $m  \leq i  \leq  n$
    est un invariant de la boucle.
  \item
    L'invariant $A$ est-il vrai au début de la boucle?
  \item
    Démontrer la correction de l'algorithme en considérant deux
    cas selon que $m \geq n$ ou $m < n$.
\end{enumerate}

\section{Exponentiation}

On considère l'algorithme suivant:

\begin{tabbing}
  \qquad\qquad\=\qquad\=\kill
  \>entrée : $x$ un entier strictement positif, $y$ un entier naturel\\
  \>sortie : $x^y$\\[2ex]
  \>$i \leftarrow 0$\\
  \>$\textit{résultat} \leftarrow 1$\\
  \>tant que $i \neq y$:\\
  \>\>$\textit{résultat} \leftarrow \textit{résultat} \times x$\\
  \>\>$i \leftarrow i + 1$\\
  \>renvoyer $\textit{résultat}$
\end{tabbing}

\begin{enumerate}
  \item
    Montrer que cet algorithme termine.
  \item
    Montrer que cet algorithme est correct en utilisant
    un invariant de boucle bien choisi.
\end{enumerate}

On étudie ensuite un second algorithme d'exponentiation, basé sur la
décomposition binaire de la puissance $y$ :

\begin{tabbing}
  \qquad\qquad\=\qquad\=\qquad\=\kill
  \>entrée : $x$ un entier strictement positif, $y$ un entier naturel\\
  \>sortie : $x^y$\\[2ex]
  \>$\textit{puissance} \leftarrow x$\\
  \>$\textit{résultat} \leftarrow 1$\\
  \>tant que $y \neq 0$\\
  \>\>si $y$ est impair alors\\
  \>\>\>$\textit{résultat} \leftarrow \textit{résultat} \times \textit{puissance}$,\\
  \>\>$\textit{puissance} \leftarrow \textit{puissance} \times \textit{puissance}$,\\
  \>\>$y \leftarrow \lfloor y / 2 \rfloor$\\
  \>renvoyer $\textit{résultat}$
\end{tabbing}

\begin{enumerate}
  \item
    Montrer la terminaison de cet algorithme.
  \item
    En notant $x_0$ la valeur initiale de $y$, montrer que
    $\textit{résultat} \times (\textit{puissance})^y = x^{y_0}$
    est un invariant de l'algorithme.
  \item
    En déduire que l'algorithme est correct.
  \item
    Estimer le nombre de multiplications effectuées par chacun des deux
    algorithmes, en fonction des paramètres, et déterminer lequel des deux est
    le plus efficace.
\end{enumerate}

\section{Mystère}

\noindent
On donne l'algorithme suivant:
\begin{tabbing}
  \qquad\qquad\=\qquad\=\qquad\=\kill
  \>entrée: $n$, un entier naturel\\
  \>sortie: un entier\\
  \>variables: $a$, $b$, $c$, $z$ : entiers\\[2ex]
  \>$a \leftarrow 1$, $b \leftarrow 0$, $c \leftarrow n$, $z \leftarrow 0$\\
  \>tant que $c > 0$, faire:\\
  \>\>$z \leftarrow z + a + b$\\
  \>\>$b \leftarrow b + 2a + 1$\\
  \>\>$a \leftarrow a + 3$\\
  \>\>$c \leftarrow c - 1$\\
  \>renvoyer $z$
\end{tabbing}

\begin{enumerate}
  \item 
    Montrer la terminaison de cet algorithme.
  \item
    Montrer que les trois assertions suivantes sont des invariants de boucle:
    \begin{align*}
      a &= 3 (n - c) + 1 \\
      b &= 3 (n - c)^2 \\
      z &= (n - c)^3
    \end{align*}
  \item
    En déduire le résultat renvoyé par l'algorithme, en fonction de $n$, et
    justifier.
  \item
    Sur le même modèle, concevoir un algorithme qui calcule $n^4$ pour $n$
    entier naturel.
\end{enumerate}

\end{document}
\section{Somme de sous-ensemble}

On considère des listes de nombres entiers positifs triées en ordre croissant.
Une sous-liste d'une telle liste $X=(x_1,x_2,\ldots,x_n)$ est une liste
obtenue à partir de $X$ en ne gardant que certains éléments (éventuellement
aucun, éventuellement tous).
Par exemple, si $X=(1,1,3,4,5,5,9)$, alors $(1,5,9)$ et $(3,4)$
sont des sous-listes de $X$, de même que la liste vide et $X$ elle-même, mais
$(1,3,3)$ n'en est pas une, $(2,4,6)$ non plus.

Le problème de la somme de sous-ensemble est le suivant: on se donne une liste
$X=(x_1,x_2,\ldots,x_n)$ de nombres entiers positifs, triée en ordre
croissant, et un entier $a$, et on cherche à savoir s'il y a une sous-liste de
$X$ dont la somme des éléments est égale à $a$.

\begin{enumerate}
  \item Dans chacun des cas suivants, déterminer si le problème a une
    solution. Justifier la réponse.
    \begin{itemize}
      \item $X=(1,2,3,4,5)$, $a=12$
      \item $X=(1,3,9,27)$, $a=12$
      \item $X=(1,3,9,27)$, $a=20$
      \item $X=(2,2,2,8,8,30)$, $a=54$
      \item $X=(2,2,2,8,8,30)$, $a=14$
      \item $X=(2,2,2,8,8,30)$, $a=15$
    \end{itemize}
  \item Supposons que $X$ est de la forme $(1,2,4,8,\dots,2^k)$.
    Déterminer l'ensemble des valeurs de $a$ pour lesquelles le problème a une
    solution. Justifier la réponse.
\end{enumerate}

On s'intéresse à un algorithme qui procède par recherche exhaustive.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que l'ensemble des sous-listes d'une liste $X$ non vide
    peut être décomposé en deux sous-ensembles complémentaires: celles qui
    contiennent $x_n$ et celles qui ne le contiennent pas.
  \item Formuler un algorithme récursif qui répond au problème en
    distinguant à chaque étape selon que le dernier élément est préservé ou
    pas.
  \item Évaluer le nombre d'étapes dont cet algorithme a besoin pour
    répondre, dans le pire des cas et dans le meilleur cas.
\end{enumerate}

L'algorithme précédent risque d'effectuer certains calculs plusieurs
fois, on cherche à éviter ce problème.
On part d'une liste $X$ fixée.
On note $S(k,a)$ le problème consistant à déterminer si $(x_1,\dots,x_k)$
a une sous-liste dont la somme est $a$.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer quelles sont les instances de $S$ utilisées pour
    calculer le résultat de $S(k,a)$, en fonction de $X$, $k$ et $a$.
  \item Montrer que si on calcule les réponses aux $S(k,a)$ pour les
    valeurs croissantes de $a$, et pour les valeurs de croissantes de $k$
    à $a$ fixé, alors on peut déterminer chaque réponse en fonction des
    réponses précédemment calculées.
  \item Déterminer le nombre d'étapes de calcul nécessaires si on applique
    cet algorithme pour résoudre le problème initial.
\end{enumerate}

\section{Invariants de boucle}

On considère l'algorithme suivant:

\begin{tabbing}
\qquad\qquad\=\qquad\=\kill
\>entrée: $n$, un entier positif\\
\>sortie: $i$, un entier égal à $n$\\[2ex]
\>$i \leftarrow 0$\\
\>tant que $i < n$:\\
\>\>$i \leftarrow i + 1$\\
\>renvoyer $i$
\end{tabbing}

On note $n_0$ la valeur de $n$ donnée en entrée de l'algorithme.

\begin{enumerate}
  \item
    Montrer que l'assertion suivante est un invariant de la boucle: \[
      A(i,n):= (0  \leq i  \leq  n) \wedge (n = n_0).
    \]
  \item
    Montrer que l'assertion $A'$ ci-dessous n'est pas un invariant de la
    boucle: \[
      A'(i,n):= (0  \leq i  <  n) \wedge (n = n_0).
    \]
  \item
    Utiliser l'invariant $A$ pour démontrer la correction de l'algorithme.
\end{enumerate}

